% !Mode:: "TeX:UTF-8"

\BiChapter{手机直连卫星网络仿真问题分析}{}

\BiSection{问题定义}{}

前文已经说明，手机直连卫星网络需要在低轨卫星高速运动、长传播时延和链路质量快速变化的条件下运行 3GPP NTN 协议栈。
对于实验平台而言，仅能运行单一 UE--gNB 链路并不足以支撑星座级研究；
真正需要解决的问题是：如何在有限主机资源上同时运行大量 UE、卫星侧 gNB 和核心网组件，并尽可能保持 3GPP NTN 协议流程的实时性和可观测行为。

本文首先考察一种直接的软件仿真方案。该方案由两部分组成：
一是轨道状态生成模块，使用公开 TLE 数据和 Skyfield/SGP4 计算低轨卫星位置、速度、传播时延和多普勒频移；
二是完整蜂窝协议栈模块，使用 OAI NTN 和 Open5GS 分别运行无线接入网和核心网协议\cite{skyfield, celestrak, oai, open5gs}。
这种组合具有较强的直观性：轨道工具负责提供外部环境，OAI/Open5GS 负责执行真实协议状态机。
但我们发现：在规模扩大后，该方案会遇到严重的时钟漂移和协议退化问题。

为刻画这一问题，本文区分两种时间：

\begin{equation}\label{clock_drift_def}
\delta(t)=|t_v-t_w|
\end{equation}

其中，$t_w$ 表示墙上时间，即真实物理世界中线性流逝的时间；$t_v$ 表示虚拟时间，即仿真节点内部协议栈感知到的逻辑时间；$\delta(t)$ 表示二者之间的时钟漂移。
理想情况下应有 $t_v=t_w$，仿真节点按照真实时间推进。但当主机资源不足时，软调制解调器、信道计算、协议处理和容器通信会共同竞争 CPU 与内存，导致虚拟时间落后于墙上时间。

在普通网络仿真中，适度时间漂移有时只会影响吞吐或时延统计；但在 NTN 无线接入场景中，时钟漂移会直接影响协议正确性。
随机接入、Timing Advance (TA)、HARQ、调度偏移、RRC 定时器和 NAS 建链过程都依赖较严格的时间关系。
如果虚拟节点无法按时执行相应协议操作，仿真结果就不再反映目标 NTN 系统本身，而是混入了主机资源不足造成的伪影。

\BiSection{朴素 NTN 软件仿真的摸底实验}{}

本文基于上述朴素组合构建摸底实验环境，并逐步增加并发 UE--gNB 实例数。
实验的目标不是优化某一具体协议参数，而是观察完整 NTN 软件协议栈在规模扩大时是否仍能保持实时推进。
每组实验运行 600 秒虚拟时间，记录虚拟时间与墙上时间关系、随机接入和 RRC 失败情况、下行吞吐以及端到端 RTT。

实验结果表明，朴素 OAI NTN 软件仿真在较小规模下尚能运行，但可扩展性很快触及瓶颈。
当 UE--gNB 实例数增加到 26 时，系统已经接近资源耗尽，时钟漂移随规模呈现明显的非线性增长。
600 秒虚拟时间在 10 对链路下约需要 750 秒墙上时间，在 13 对链路下则需要超过 1100 秒墙上时间。
这说明仿真系统已经无法维持实时执行，虚拟协议栈看到的时间进度显著落后于真实时间。

随着时钟漂移增加，协议层也开始出现连锁失败。1 到 5 对链路时，RAR 失败和 RRC 释放基本保持在较低水平；
当规模增加到 13 对链路时，单 UE 的 RAR 失败中位数超过 30，RRC 释放次数也超过 3GPP 随机接入重试阈值所能容忍的范围。这意味着系统不是单纯变慢，而是随机接入和连接维护流程已经开始失效。

网络层性能同样受到影响。单链路场景下，下行吞吐能够稳定在约 30 Mbps；扩展到 5 对链路后吞吐下降到约 5 Mbps；在 10 到 13 对链路场景下，吞吐进一步下降到 1 Mbps 以下。
同时，端到端 RTT 从单链路时约 50 ms 增长到 10 对链路时约 550 ms，并在 13 对链路时超过 1000 ms，且伴随明显抖动。
表\ref{tab_naive_ntn_observation} 总结了上述关键现象。

\begin{table}[H]
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \centering\wuhao
    \caption{朴素 NTN 软件仿真的规模化退化现象} \label{tab_naive_ntn_observation} \vspace{2mm}
    \begin{tabularx}{\textwidth} {
        >{\centering\arraybackslash}X
        >{\centering\arraybackslash}X
        >{\centering\arraybackslash}X
        >{\centering\arraybackslash}X
    }
    \toprule[1.5pt]
        指标 & 小规模场景 & 较大规模场景 & 现象说明 \\
    \midrule[1pt]
        时钟漂移 & 1--5 对链路基本可运行 & 13 对链路下 600 s 虚拟时间需超过 1100 s 墙上时间 & 虚拟时间显著落后 \\
        NTN 信令 & RAR/RRC 失败较少 & 13 对链路下 RAR 失败和 RRC 释放显著增加 & 随机接入流程失效 \\
        下行吞吐 & 单链路约 30 Mbps & 10--13 对链路低于 1 Mbps & 用户面性能崩溃 \\
        端到端 RTT & 单链路约 50 ms & 10 对链路约 550 ms，13 对链路超过 1000 ms & 时延和抖动急剧增加 \\
    \bottomrule[1.5pt]
    \end{tabularx}
\end{table}

这些结果表明，朴素软件仿真平台的瓶颈不是简单的吞吐不足，而是会进一步破坏 NTN 协议流程本身。
对于本文的研究目标而言，这一点尤其关键：如果仿真平台不能保持协议时序，那么后续对随机接入、移动性管理、传输层性能或 O-RAN 功能拆分的观察都可能受到平台失真的影响。

\BiSection{根因分析}{}

上述现象的根源在于星座级 NTN 仿真需求与传统全栈软件仿真结构之间存在矛盾。
首先，直连手机 NTN 将传统低轨网络仿真的计算频率显著提高。在传统低轨网络研究中，许多场景只需要秒级更新卫星位置和链路状态，其复杂度近似随卫星数量 $N$ 线性增长。
而手机直连 NTN 需要在毫秒级维护卫星--UE 链路状态，且每个 gNB 可能服务多个 UE。若有 $N$ 个卫星侧 gNB、每个服务 $M$ 个 UE，则每秒需要处理的状态更新近似为：

\begin{equation}\label{ntn_update_complexity}
O(1000(NM+N))
\end{equation}

这里的 $1000$ 来自毫秒级更新时间粒度，$NM$ 对应所有 UE--gNB 接入链路，$N$ 对应卫星或 gNB 本身的状态更新。与传统秒级轨道或网络模拟相比，这一需求会迅速放大主机侧计算压力。

其次，朴素实现存在大量重复星历和链路状态计算。每个 UE--gNB 对都会从相同或相近的轨道轨迹中独立推导传播时延、多普勒频移、TA、可见性和链路质量等状态。
尽管这些状态都源自同一星座轨迹和用户位置，但在容器化全栈仿真中，它们往往被分散到不同节点内部重复计算。这种重复计算并不会提升协议保真度，却会显著占用 CPU 时间，最终加剧时钟漂移。

第三，完整 PHY 波形处理消耗了大部分主机资源。OAI 这类软调制解调器需要执行 OFDM 调制解调、信道模拟、LDPC 编解码、I/Q 采样处理等复杂计算。
摸底实验中的 CPU 分析显示，PHY 层约占 75\% 的 CPU 开销，MAC/RLC/PDCP 层约占 18\%，而 RRC 和 NTN 特定任务约占 7\%。
这说明真正承载 NTN 控制逻辑的 RRC、TA 计算和 SIB19 广播等流程所占计算比例并不高，却会因为底层 PHY 开销过大而无法按时执行。

第四，真实无线系统中的广播语义在软件环境中被直接复刻后，会形成主机侧广播放大。在物理空口中，gNB 广播同步信号和系统消息，多个 UE 可以自然接收同一无线信号；
但在容器化仿真中，如果每个 gNB 广播都被复制给所有可见 UE，则跨容器通信和无关消息解析会随 UE 和 gNB 数量呈 $O(|UE|\cdot|gNB|)$ 增长。
该开销同样不会带来额外协议信息，却会进一步压缩协议栈执行时间。

综上，朴素 NTN 软件仿真的失败并非由单一模块导致，而是由重复轨道计算、完整 PHY 开销和广播放大共同造成。
它们使主机资源过度消耗在低层信号处理和重复状态推导上，导致 MAC 及以上层 NTN 控制流程无法按照真实时间运行。
后续章节提出的 StarPike 正是针对这三个瓶颈进行重构：通过集中式星历引擎消除重复状态计算，通过 PHY-Lite 降低完整波形处理开销，通过集中式流量交换减少广播复制，
从而在保持关键协议行为的同时支持更大规模的 NTN 仿真。
