% !Mode:: "TeX:UTF-8"

\BiChapter{StarPike 系统设计}{}

\BiSection{设计目标与总体思路}{}

前一章的摸底实验表明，直接组合轨道计算工具、完整 OAI NTN 协议栈和 Open5GS 核心网后，系统会在规模扩大时出现严重时钟漂移，并进一步导致随机接入失败、RRC 释放、吞吐下降和 RTT 膨胀。
这一现象的根本原因不是某一个协议参数设置不当，而是传统全栈软件仿真结构与星座级 NTN 接入实验之间存在结构性矛盾。
完整 PHY 波形处理、运行时星历推导和软件广播复制共同消耗主机资源，使真正需要按时执行的 MAC、RRC、NAS 和核心网流程得不到稳定计算时间。

针对这一问题，本文设计 StarPike，一个面向大规模手机直连卫星 NTN 的软件仿真系统。
StarPike 的目标不是构造一个完全抽象的网络模拟器，而是在尽量保留 3GPP NTN 接入流程和现有蜂窝协议栈行为的前提下，重组织仿真系统的执行模型。
具体而言，StarPike 希望满足以下三个目标：

\begin{enumerate}
    \item 有界时钟漂移。系统应尽量使虚拟时间跟随墙上时间推进，避免因主机资源不足导致协议定时器、随机接入窗口和调度流程失真。
    \item MAC 及以上层协议保真。系统应保留 RRC、NAS、PDCP、RLC、MAC 和核心网状态机，使研究者能够观察真实 NTN 接入和用户面行为。
    \item 星座级可扩展性。系统应避免每个节点在实时关键路径上执行可提前确定的轨道和链路状态推导，并减少与物理空口广播无关的软件复制开销。
\end{enumerate}

基于上述目标，StarPike 采用“集中化全局状态、轻量化局部 PHY、集中化流量交换”的总体思路。
集中化全局状态用于将运行时星历和 NTN 参数推导前置为离线或准在线预计算；轻量化局部 PHY 用于降低每个 UE/gNB 实例上的软调制解调开销；集中化流量交换用于避免在容器网络中复制物理空口广播。
这三个部分分别对应 StarPike 的三个核心模块：集中式星历引擎 (Centralized Ephemeris Engine, CEE)、面向 NTN 的轻量物理层 PHY-Lite，
以及集中式流量交换模块 (Centralized Traffic Exchange, CTE)。

\BiSection{总体架构}{}

StarPike 的总体架构围绕真实蜂窝协议栈展开。
系统仍然使用 OAI/Open5GS 作为 RAN 和核心网基础组件，其中 UE、gNB、AMF、SMF、UPF 等实体以容器或进程形式运行。
与朴素全栈仿真不同的是，StarPike 不再让每个 UE--gNB 对在协议运行时同步调用轨道状态推导、执行完整 PHY 波形链路并接收所有广播消息，而是将这些高开销或高冗余任务移出节点内部，由全局模块统一处理。

从数据流角度看，StarPike 可以分为三层。
第一层是全局环境层，由 CEE 读取 TLE、地面 UE 位置、卫星侧 gNB 配置和实验时间参数，按毫秒级时间粒度生成每个 UE--gNB 对的传播时延、多普勒频移、距离、仰角、SNR、Timing Advance、
调度偏移、SIB19 兼容星历字段和可见性状态。
第二层是协议执行层，由 OAI/Open5GS 中的 MAC 及以上层协议栈组成，并通过 PHY-Lite 接收等价的 PHY 观测结果。
第三层是流量交换层，由 CTE 根据 CEE 输出的全局可见性和链路质量状态，统一完成 UE--gNB 关联、测量结果分发、系统消息递送和用户面转发。

这种架构的关键在于保持抽象边界清晰。
StarPike 并不把 UE 或 gNB 简化为普通流量桩，也不绕过蜂窝控制面状态机。
相反，系统保留标准协议边界之上的流程，只替换那些在大规模仿真中开销巨大、但对 MAC 及以上层表现为统计观测或时间参数的低层计算。
因此，StarPike 的设计重点不是“去掉协议栈”，而是让真实协议栈在更合理的执行环境中运行。

\BiSection{集中式星历引擎}{}

CEE 的设计动机来自第三章中的第一个瓶颈：在朴素仿真中，轨道传播和 NTN 参数推导位于协议运行时的实时路径上。
传播时延、多普勒频移、TA、调度偏移和可见性等状态随 UE--gNB 对和时间变化，不同实例可以具有完全不同的状态演化；这一点正是星座级仿真需要保留的一般性。
但这些状态由星座轨迹、地面位置、载荷配置和实验时间轴共同决定，在实验开始前或运行时前瞻窗口内即可提前计算。
因此，StarPike 将星历、链路状态和 NTN 协议参数的推导集中到 CEE 中完成，并把各实例运行时的状态转移从轨道传播函数调用转换为对已发布参数的读值。

CEE 的输入包括卫星 TLE、UE 地理位置、gNB 载荷配置、天线和链路预算参数，以及实验起止时间。
在每个毫秒级时隙 $t_k$，CEE 对每个 UE $u_i$ 和 gNB $g_j$ 生成一组参数向量：

\begin{equation}\label{cee_parameter_vector}
\vec{p}_{ij}(t_k)=\langle \tau_{ij}, f_{ij}, d_{ij}, \theta_{ij}, SNR_{ij}, TA_{ij}, K_{ij}, E_{ij}, v_{ij}, h_{ij} \rangle .
\end{equation}

其中，$\tau_{ij}$ 表示传播时延，$f_{ij}$ 表示多普勒频移，$d_{ij}$ 表示斜距，$\theta_{ij}$ 表示仰角，$SNR_{ij}$ 表示链路信噪比，$TA_{ij}$ 表示 Timing Advance，
$K_{ij}$ 表示 NTN 调度偏移，$E_{ij}$ 表示可用于 SIB19 的星历相关字段，$v_{ij}$ 表示可见性，$h_{ij}$ 表示当前服务或切换相关状态。
这些字段一部分被 PHY-Lite 用于生成信道质量和解码结果，一部分被 MAC/RRC 用于 NTN 定时和系统信息流程，还有一部分被 CTE 用于关联和流量分发。

通过 CEE，原本分散在 $N\times M$ 个 UE--gNB 对实时路径上的轨道和 NTN 参数推导被前置为集中生成的时间序列，并在运行阶段转换为轻量读操作。
更重要的是，CEE 并不要求不同链路共享相同状态；它仍然为每个 UE--gNB 对维护独立的参数向量，只是将计算压力从仿真运行的临界时刻转移到预计算或前瞻生成阶段。
从这个意义上看，CEE 是一种时间维度上的负载均衡机制：它用可控的存储和读取开销换取运行时 CPU 峰值的下降，并使所有节点看到的星座状态来自同一个时间轴。
这为后续 PHY-Lite 和 CTE 提供了统一的全局事实来源。

\BiSection{面向 NTN 的 PHY-Lite}{}

朴素仿真中的第二个瓶颈是完整 PHY 波形处理。
OAI 软调制解调器需要执行 I/Q 采样处理、OFDM 调制解调、信道模拟、LDPC 编解码和 HARQ 相关处理，这些计算对于链路级物理层研究是必要的。
但是，本文关注的是星座级手机直连卫星 NTN 中 MAC 及以上层协议行为，例如随机接入、RRC 建链、NAS 注册、PDU 会话、移动性管理和传输层性能。
对于这些问题，上层协议更关心的是某一时刻的信道质量、解码是否成功、定时补偿是否可用以及系统消息是否可达，而不一定需要逐样本复现完整波形。

PHY-Lite 因此选择在 nFAPI 和 F1 等标准边界处进行轻量化。
nFAPI 是 PHY 与 MAC 之间的接口，MAC 通过该接口接收 CQI、CRC、上行接收结果、随机接入指示和调度相关反馈；F1 则提供 CU/DU 功能拆分边界。
StarPike 保留这些边界之上的 MAC、RLC、PDCP、RRC、NAS 和核心网流程，仅用轻量统计模型替代完整 PHY 波形链路。
具体而言，PHY-Lite 从 CEE 获取当前 UE--gNB 对的 $SNR_{ij}$、$TA_{ij}$、$K_{ij}$、多普勒和可见性等参数，再生成 MAC 所需的 CQI、传输块解码结果、Timing Advance 观测和随机接入事件。

这一设计使 StarPike 在保真度和可扩展性之间取得折中。
它不试图覆盖射频前端、精细信道估计或逐符号级 PHY 误差等问题，因此不适合替代硬件测试床进行物理层验证。
但它保留了 MAC 及以上层所需的时间、信道和解码观测，使 RACH、RRC、NAS、PDU 会话和用户面传输仍由真实协议栈驱动。
对于本文关注的大规模 NTN 接入和系统级实验而言，这一边界是合理的。

\BiSection{集中式流量交换}{}

朴素仿真中的第三个瓶颈来自广播语义的直接复刻。
在真实无线系统中，gNB 发送的同步信号、系统消息和广播信息可以自然被覆盖范围内的 UE 接收；这个广播过程由物理介质完成，并不会在发送端为每个 UE 复制一份完整消息。
但在软件容器环境中，如果每个 gNB 的广播都被复制给所有可见 UE，就会形成 $O(|UE|\cdot|gNB|)$ 级别的跨容器通信和无关解析开销。

CTE 的设计思想是：物理空口上的广播语义需要被保留，但不需要在主机内部以广播复制的方式实现。
由于 CEE 已经集中维护每个 UE--gNB 对的可见性、链路质量和服务状态，CTE 可以直接判断哪些 UE 应当接收哪些 gNB 的系统信息和测量结果。
对于 UE 而言，它仍然观察到小区搜索、系统信息获取、测量上报和服务小区选择等协议事件；对于主机而言，这些事件被转换为定向递送和集中交换，从而避免无效广播复制。

CTE 还承担用户面流量的转发职责。
当 UE 与某个 gNB 建立服务关系后，CTE 根据当前关联状态在 UE、gNB 和核心网之间转发控制与用户面数据。
当卫星运动导致可见性或链路质量变化时，CTE 根据 CEE 的状态更新触发测量变化和潜在切换过程，而不是让所有节点通过广播扫描自行发现。
这样，StarPike 能够在保持蜂窝协议观测结果的同时，将主机侧通信复杂度从广播复制转向按关联关系转发。

\BiSection{模块协同与设计边界}{}

CEE、PHY-Lite 和 CTE 分别对应第三章归纳的三个根因，但三者并不是孤立优化。
CEE 提供统一的星座和链路状态，PHY-Lite 将这些状态转化为 MAC 可消费的 PHY 观测，CTE 则使用同一份状态完成关联、测量和流量分发。
因此，StarPike 的核心是让所有节点共享同一条全局时间轴和同一组 NTN 环境参数，避免不同模块各自维护不一致的世界模型。

从协议保真角度看，StarPike 的设计边界可以概括为：保留 3GPP NTN 接入流程中 MAC 及以上层的状态机，替换运行时高开销的低层计算实现。
这意味着系统仍然能够研究随机接入失败、RRC 建链延迟、NAS 注册、PDU 会话建立、传输层性能、移动性管理和 O-RAN 功能拆分等问题。
但对于需要精确研究射频失真、编码器实现细节、信道估计误差或硬件射频链路的问题，StarPike 不能替代高保真 PHY 或硬件测试床。

这种边界选择与本文目标一致：本文关注的是如何在普通服务器上支撑大规模手机直连卫星 NTN 协议实验，并控制由主机资源不足引入的时钟漂移。
下一章将进一步说明 StarPike 原型系统如何实现上述设计，包括 CEE 的参数生成与共享内存发布、PHY-Lite 的 nFAPI 适配、CTE 的集中交换流程，以及各模块在容器化环境中的协同运行方式。
